\thispagestyle{empty}

{\Large \textbf{Streszczenie}}

\vspace{0.5 cm}

Celem niniejszej pracy jest analiza zagadnienia optymalizacji bazy danych na przykładzie MySQL. Relacyjne bazy danych są obecnie jednym z najpopularniejszych sposobów przechowywania trwałych danych w informatyce. Praca zawiera zbiór teoretycznych zagadnień związanych z wydajnym stosowaniem bazy danych MySQL poparty wieloma przykładami. Badania i przykłady zostały przygotowane w taki sposób, aby ich powtórzenie przez czytelnika pracy było możliwie proste i wygodne. Dodatkowo większość przykładów nie jest specyficzna jedynie dla baz danych MySQL i techniki optymalizacji oraz zasada działania wielu elementów jest bardzo podobna do konkurencyjnych relacyjnych baz danych. Na końcu pracy przestawiono rozwiązanie kilku często spotykanych problemów i wątpliwości dotyczących efektywnego używania bazy danych MySQL. 
\vspace{0.5 cm}

{ \textbf{Słowa kluczowe: }} 
baza danych, relacyjna baza danych, MySQL, indek bazodanowy, optymalizator MySQL, skalowalność


%----------------
% Pusta strona
%----------------
\totalemptypage

%================================
%  Abstract
%================================

\thispagestyle{empty}

{\Large \textbf{Abstract}}

\vspace{0.5 cm}

This thesis describes problem of database optimization on the example of MySQL. Relational databases are one of the most popular ways of storing persistent data in IT today. Thesis contains a set of theoretical issues related to the efficient use of the MySQL database, supported by many examples. The research and examples have been prepared in such a way that their repetition by the reader of the work is as simple and convenient as possible. In addition, most examples are not specific to MySQL databases and optimization techniques, and the principle of operation of many elements is very similar to competing relational databases. At the end of the thesis, a solution to some common problems and doubts regarding the effective use of the MySQL database was presented.

\vspace{0.5 cm}

{ \textbf{Key words: }} 
database, relational database, MySQL, database index, MySQL optimizer, scalability

