

%================================
%  oświadczenie
%================================

\thispagestyle{empty}

\begin{flushright}
	Poznań, dnia ..........................
\end{flushright}

\vspace{1 cm}

\begin{center}
	{\large OŚWIADCZENIE}
\end{center}

\vspace{0.75 cm}

Ja, niżej podpisany .................................... student Wydziału Matematyki i Informatyki Uniwersytetu im. Adama Mickiewicza w Poznaniu oświadczam, że przedkładaną pracę dyplomową pt. "Audyt sieci teleinformatycznych z wykorzystaniem narzędzia Nessus" napisałem samodzielnie. Oznacza to, że przy pisaniu pracy, poza niezbędnymi konsultacjami, nie korzystałem z pomocy innych osób, a w szczególności nie zlecałem opracowania rozprawy lub jej części innym osobom, ani nie odpisywałem/ tej rozprawy lub jej części od innych osób.
Oświadczam również, że egzemplarz pracy dyplomowej w wersji drukowanej jest całkowicie zgodny z egzemplarzem pracy dyplomowej w wersji elektronicznej.
Jednocześnie przyjmuję do wiadomości, że przypisanie sobie, w pracy dyplomowej, autorstwa istotnego fragmentu lub innych elementów cudzego utworu lub ustalenia naukowego, stanowi podstawę stwierdzenia nieważności postępowania w sprawie nadania tytułu zawodowego.


[.....]* - wyrażam zgodę na udostępnienie mojej pracy w czytelni Archiwum UAM

[.....]* - wyrażam zgodę na udostępnienie mojej pracy w zakresie koniecznym do ochrony mojego prawa do autorstwa lub praw osób trzecich

*Należy wpisać TAK w przypadku wyrażenia zgody na udostępnianie pracy w czytelni archiwum UAM, NIE w przypadku braku zgody. Niewypełnienie pola oznacza brak zgody na udostępnienie pracy.

\vspace{0.75 cm}

\begin{flushright}
	...................................................\\
	(czytelny podpis studenta)
\end{flushright}
